\chapter{Transizione da IPv4 a IPv6}
Si cerca di effettuare una transizione indolore (\textit{Dual Stack}) dando la possibilità di installare sulle stazioni entrambi gli stack protocollari in modo da utilizzare IPv4 ed IPv6 contemporaneamente. Non solo ci sono modelli separati a livello 3 ma anche ai livelli superiori.\newline
L'obiettivo è arrivare ad avere stazioni che utilizzano solamente lo stack protocollare di IPv6. Esiste anche un approccio, poco usato, chiamato \textit{Dual Layer} in cui il livello 4 è comune ad IPv4.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{images/transizione-ipv4-ipv6/migr-1}
\end{figure}

Siccome si è appena iniziato ad usare IPv6 esistono delle zone della rete che la utilizzano all'interno della rete IPv4. Man mano che la rete IPv6 si allarga si riduce lo spazio utilizzato da IPv4.\newline
Per utilizzare la rete IPv4 per trasportare pacchetti IPv6 si imbustano quest'ultimi in dei \textit{tunnels}, all'interno dei quali i pacchetti IPv6 vengono incapsulati in pacchetti IPv4.\newline
Esistono due metodi di incapsulamento:
\begin{description}
	\item[GRE] (General Routing Incapsulation): metodo generico;
	\item[IPv6 in IPv4]: nel campo \texttt{PROTOCOL} dei pacchetti IPv4 si inserisce il valore \texttt{41H} creato ad hoc per IPv6.
\end{description}
Quale metodologia utilizzare è a scelta degli amministratori di rete. Sono soluzioni incentrate sugli hosts e che quindi vengono applicate su questi ultimi e non all'interno della rete.
\section{Host-Centered Solutions}
Soluzione pensate principalmente per sperimentazioni.

\subsection{Automatic Tunneling}
Un metodo per utilizzare IPv6 in IPv4 è quello di utilizzare degli indirizzi compatibili (\texttt{::/96}) \texttt{AUTOMATIC TUNNELING}. Quando un host vede dall'indirizzo IPv6 che esso è IPv4-compatible lo inserisce in un tunnel utilizzando come indirizzo quello IPv4 contenuto nell'indirizzo IPv6.\newline
Si utilizza una \textit{pseudo-interface} che permette di creare il tunnel. Tutti gli indirizzi che hanno i primi 90 bit settati a \texttt{0} saranno riconosciuti dalla pseudo-interface ed inoltrati al next-hop che connette la rete IPv4 a quella IPv6.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{images/transizione-ipv4-ipv6/migr-2}
\end{figure}

\subsection{6 over 4}
Il suo concetto è quello di pensare ad IPv4 come una rete di livello 2 (locale, in cui esiste il supporto al multicast) ed utilizare IPv6 sopra alla rete IPv4 proprio come se quest'ultima fosse di livello 2.\newline
Si utilizza il concetto di neighbor e router discovering e si calcola l'indirizzo di multicast di IPv4.
\begin{center}
	\texttt{239.192.X.Y}
\end{center}
Con X, Y che coincidono con gli ultimi due byte dell'indirizzo IPv6.\newline
In molti casi il multicast IPv4 non è presente a livello globale (spesso disabilitato dal provider) e quindi non sempre implementabile a causa della scarsa sicurezza.
\subsection{ISATAP}
Ha lo scopo di inserire nell'interface ID degli indirizzi IPv6 l'indirizzo IPv4; è una generalizzazione degli indirizzi IPv4 compatible.\newline
Nei primi 4 byte si inserisce \texttt{0000:5EFE} e negli ultimi 4 l'indirizzo IPv4. Alla stazione viene inserita una lista di potenziali routers (\textit{Potential Routers List}) che può essere fornita dal DNS (a volte dal DHCP) in modo da permettere che l'host conosca gli indirizzi dei routers per poter implementare il meccanismo ISATAP.\newline
Per verificare se i routers ricevuti sono funzionanti si effettua un router-discovering. ISATAP viene utilizzata solitamente con gli indirizzi link local.\newline
Quando una stazione viene collegata alla rete essa usa il DHCP per ottenere il suo indirizzo IPv6, il suo Default Gateway v4, il DNS e tutte le altre informazioni necessarie per essere operativa.\newline
Dopo di che si genera un indirizzo link local IPv6 secondo il criterio ISATAP (cioè con interface ID che inizia per \texttt{0000:5EFE} e finisce con il proprio indirizzo IPv4). A questo punto la stazione fa una risoluzione DNS per ottenere la Potential Routers List. Utilizzando il proprio indirizzo link local contatta uno ad uno tutti i routers per vedere se essi sono attivi e da cui ricevere dei prefissi utilizzabili per creare indirizzi.
\section{Network-Centered Solutions}
Soluzioni per uno stadio successivo nella transizione, che non è più "ho degli hosts IPv6 sparsi per la rete IPv4" ma "ho fatto già delle reti IPv6 ed a questo punto devo farle comunicare attraverso un backbone IPv4".
\subsection{6 to 4}
Si riserva uno spazio di indirizzamento di IPv6 per ottenere questa soluzione (\texttt{2002::/16}), nei successivi 32 bit si inserisce un indirizzo IPv4 di un router per tutte le destinazioni che hanno quel prefisso di 48 bit.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.5]{images/transizione-ipv4-ipv6/migr-3}
\end{figure}

\newpage

Si creano così delle reti IPv6 all'interno di reti IPv4 al cui interno è possibile creare delle sottoreti.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{images/transizione-ipv4-ipv6/migr-4}
\end{figure}

I 6 to 4 routers devono impacchettare i pacchetti IPv6 in quelli IPv4 e mandarli al router remoto. Questa soluzione è ideale quando ci sono delle isole IPv6 scollegate tra di loro, ma inizia ad essere svantaggiosa quando si è collegati alla rete IPv6 globale.\newline
Per collegare la rete IPv6 globale si usa quindi un indirizzo standard (\texttt{192.88.99.1}) che va assegnato a tutti i routers che danno collegamento tra la rete IPv4 e la IPv6 globale (6 to 4 relay). Per selezionare uno di questi router si utilizza l'\textit{anycast}.
\subsection{Teredo}
È stata creata un'ulteriore soluzione che è molto simile al 6 to 4 ma nella quale l'incapsulamento dei pacchetti viene fatto all'interno di UDP, in modo che se si attraversano dei NAT essi siano in grado di gestire la cosa opportunamente.
\subsection{Tunnel Broker}
L'idea del tunnel broker è quella di avere un server a cui si fa riferimento per sapere quale è il migliore tunnel end-point per raggiungere una certa destinazione.\newline
Nel momento in cui i vari router che fanno da tunnel end-point diventano attivi si registrano presso il \textit{Tunnel Broker Server} con un protocollo che prende il nome di \textit{Tunnel Information Control} in modo da far apprendere a quest'ultimo quali sono tutti i possibili end point della rete.\newline
Quando un router ha bisogno di creare un tunnel contatta il server che notifica il router di destinazione.\newline
Questa soluzione permette di non dover usare indirizzi specifici ma richiede di dover utilizzare un server, che protrebbe, in caso di malfunzionamento, compromettere le comunicazioni (single point of failure).\newline
\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{images/transizione-ipv4-ipv6/migr-5}
\end{figure}
\section{Scalable, Carrier-grade Solutions}
 Soluzioni che risolvono sempre i problemi di comunucazioni tra reti IPv4 ed IPv6 ma in un contesto di un service provider. Traffico client-server.\newline
 Dimentichiamoci un attimo di IPv6 e contestualizziamo come sono organizzate le reti dei service providers.
 \subsection{NAT}
 Oggigiorno il protocollo NAT viene largamente utilizzato, soprattutto dai service providers, in modo da fornire a tutti i clienti che si connettono ad un backbone un indirizzo privato.\newline
 Esiste un ulteriore scenario in cui il service provider possiede una rete privata molto grossa a cui sono collegati i clienti, come ad esempio succede nelle reti mobili (\textit{large scale NAT}). Esiste una soluzione ibrida che implementa entrambe le soluzioni.\newline
 Un modo in cui i service providers introducono IPv6 è quello di sfruttare le soluzioni ibride sul backbone del SP, dove quest ultimo non ha abbastanza indirizzi pubblici IPv4 e neanche abbastanza indirizzi IPv4 privati da utilizzare. Per fare fronte alla mancanza di indirizzi il provider decide di passare ad IPv6 mantenendo comunque la compatibilità ad IPv4 per i suoi utenti.\newline
\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2.8]{images/transizione-ipv4-ipv6/migr-6}
\end{figure}
 \subsection{Dual Stack Lite (DS Lite)}
 Le stazioni che si trovano nella rete del cliente possono essere dual stack permettendo ad esse di avere un indirizzo IPv4 privato e più indirizzi IPv6 pubblici.\newline
 Una stazione IPv6 della rete che vuole comunicare con l'esterno può tranquillamente farlo, il protocollo interviene quando è un host IPv4 che vuole mandare un pacchetto IPv4 ad un'altra stazione attraverso il backbone.\newline
 Il pacchetto parte dall'host di partenza (che ha indirizzo privato) ed arriva al CPE che lo prende, lo mette in un pacchetto IPv6 e lo manda alla AFTR.\newline
Il CPE conosce l'indirizzo AFTR perchè gli è stato configurato staticamente.\newline
Il pacchetto viaggia sul backbone arrivando all'AFTR che estrae il pacchetto IPv4, guarda la destinazione ed inoltra il pacchetto verso quest'ultima. Siccome il mittente è un indirizzo privato l'AFTR si occupa anche di fare il NAT.\newline
In questa soluzione il cliente può avere solo dei client. Ognuna delle reti dei clienti deve usare dei prefissi privati diversi, ognuno associato ad un diverso CPE. Ogni CPE dovrà essere configurato in modo diverso, tale da garantire l'unicità dei prefissi. Bisogna estendere il NAT per fornire il mapping dei CPE.\newline
\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/transizione-ipv4-ipv6/migr-7}
\end{figure}
\subsection{Address plus Port (A+P)}
Il CPE in questa soluzione non funge solo da terminazione del tunnel, ma anche da NAT; rispetto al caso precedente il NAT viene quindi spostato da AFTR al CPE.\newline
Quando il pacchetto va da A a B arriva al CPE esso cambia l'indirizzo privato di A con un indrizzo pubblico ed effuttua il tunneling mandando il pacchetto all'AFTR che lo manda alla destinazione B.\newline
Quando un pacchetto fa il percorso inverso l'AFTR deve essere in grado di sapere a quale CPE inoltrare il pacchetto; in questa soluzione si decide il CPE guardando la porta su cui era stato mandato il pacchetto di partenza (A $\to$ B). Ogni CPE ha un range di porte a lui assegnate.\newline
Si controllano le porte perchè tutti i CPE quando effettuano il NAT, utilizzano lo stesso indirizzo pubblico per cui non si può sapere a prescindere dell'indirizzo quale CPE ha mandato il pacchetto. L'allocazione del range di porte per ogni CPE può cambiare dinamicamente tramite il \textit{port control protocol}.\newline
\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/transizione-ipv4-ipv6/migr-8}
\end{figure}
\subsection{Mapping Address and Port (MAP)}
Fa una cosa del tutto analoga a quanto visto fin'ora: fa si che i CPE abbiano il NAT al loro interno (più CPE condividono lo stesso indirizzo IPv4 pubblico per fare il NAT) e diversi CPE utilizzano dei range di porte diverse. Questa soluzione è completamente \textit{stateless}: l'AFTR (chiamato in questo approccio \textit{Border Relay}) riesce a costruirsi automaticamente l'indirizzo IPv6 dell'end point del tunnel a partire dell'indirizzo IPv4 e dalla porta che si trovano nel pacchetto che ritorna dal server (si evita il controllo nella tabella con una entry per ogni CPE).

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/transizione-ipv4-ipv6/migr-9}
\end{figure}

Esistono due tipologie di MAP:
\begin{description}
	\item[MAP-E]: basato sul tunneling, (E = Encapsulation), i pacchetti IPv4 sono incapsulati dentro pacchetti IPv6;
	\item[MAP-T]: (T = Translation), i pacchetti IPv4 vengono tradotti in pacchetti IPv6 e poi il BR si occupa della traduzione inversa.
\end{description}
L'indirizzo del CPE viene costruito automaticamente a partire dagli indirizzi contenuti nel pacchetto IPv4, l'indirizzo del CPE contiene le informazioni IPv4 quindi da questo punto di vista non c'è differenza tra T ed E. La differenza riguarda l'indirzzo del BR: se si fa Tunneling l'informazione sull'indirizzo e la porta del server stanno nell'intestazione IPv4 contenuta nel pacchetto IPv6, se si fa Traduzione l'indestazione IPv4 non c'è più è tradotta in IPv6. L'indirizzo del BR deve contenere informazioni sull'indirizzo del server.
\subsection{NAT64 + DNS64}
Nasce per lo scenario per cui una stazione IPv6 collegata attraverso una rete IPv6 (con eventualmente backbone dual stack) i cui pacchetti devono passare ad un certo punto su una rete IPv4 e raggiungere un server IPv4.\newline
Effettua una vera e propria translation del pacchetto (IPv6 $\to$ IPv4) e deve capire qual è l'indirizzo IPv4 da utilizzare (estrae il payload IPv6 e lo inserisce in un pacchetto IPv4).\newline
A manda un pacchetto ad S che arriva al NAT64 il quale deve sapere, quando prende il payload del pacchetto IPv6 e lo mette in uno IPv4, quale indirizzo IPv4 mettere come destinazione.\newline
Anche A deve sapere quale indirizzo IPv6 mettere perchè in realtà S è IPv4; per fare ciò si utilizza un DNS modificato (DNS64).

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/transizione-ipv4-ipv6/migr-10}
\end{figure}

È una soluzione che funziona solamente quando si fa risoluzione dei nomi.

\subsubsection{Esempio}

La stazione A vuole raggiungere un server su IPv4, allora fa risoluzione del nome facendo una query al suo server DNS64, il quale inoltra la query al DNS responsabile del dominio di destinazione (che non sarà in grado di rispondere perchè la destinazione è IPv4).\newline
La risposta torna quindi indietro al DNS64 che invece che dare ad A risposta negativa fa una rihiesta per un record di tipo \texttt{A} anzichè \texttt{AAAA}. Il server responsabile è quindi ora in grado di fornire l'indirizzo IPv4 della destinazione. Il DNS64 contruisce con esso un indirizzo IPv6 utilizzando un prefisso noto (\texttt{64:FF9B}).\newline
A è quindi in grado di mandare il pacchetto che riesce ad arrivare al NAT64 che, vedendo l'indirizzo con il particolare prefisso, capendo che la destinazione è IPv4 estrae il payload e lo inserisce in un pacchetto IPv4 (inserendo come mittente il suo indirizzo pubblico).\newline
Il NAT64 riesce a ricevere risposta e grazie alla sua tabella la inoltra correttamente ad A.
\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/transizione-ipv4-ipv6/migr-11}
\end{figure}
\section{MPLS-Based Solutions}
Esistono delle soluzioni di transizione basate su MPLS con piano di controllo IPv4 (Routing, FEC, Management). Bisogna quindi modificare alcune funzionalità di MPLS in modo che esse siano compatibili con IPv6.\newline
Si lasciano intoccati i router all'interno della rete dei Service Providers e si modificano i routers PE che sono ai bordi della rete.\newline
I PE devono essere dual stack i P (Provider router) sono IPv4.\newline
L'idea è quella di far comunicare tra loro i PE creando degli LSP per scambiare informazioni sulle stazioni IPv6. Ogni PE dovrà quindi essere in grado di comunicare con tutti gli altri. Per fare ciò si usa BGP che è molto flessibile, si considerano i vari PE come se fossero dei PEER.
\subsection{6PE}
Si creano sempre dei tunnel tra i PE in maniera automatica e i PE possono comunicare tra di loro per dire dove si trovano le stazioni IPv6 (soluzione automatica e scalabile).

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/transizione-ipv4-ipv6/migr-12}
\end{figure}

I router PE supportano IPv6 per mandari i pacchetti ai CE IPv6; i PE, tra di loro, scambiano informazioni utilizzando BGP (utilizzato su IPv4), in quando si può estendere facilmente per trasportare informazioni anche sul protocollo di versione 6 su di una rete versione 4.\newline
Prima di tutto all'interno del backcone MPLS i routers scoprono tutte le destinazioni delle rete MPLS e distribuiscono le etichette (utilizzando uno dei metodi già visti); Nel frattempo i PE ed i CE scambiano informazioni di routing sulle destinazioni IPv6, in particolare se sanno o no raggiungere una certa destinazione.\newline
PE2 dice a PE1 che è in grado di raggiungere una certa destinazione e gli comunica il next-hop per fare l'inoltro (lui possiede un indirizzo IPv6 mapped) e manda un messaggio BGP a PE1.\newline
Se i due router non sono automaticamente collegati con il BGP bisogna configurare manualmente i router intermedi che prendono il nome di \textit{peers} (i peers sono quindi tuttigli altri PE della rete, che senza la configurazione manuale non potrebbero essere noti).\newline
Quando PE2 annuncia la destinazione comunica anche l'etichetta che ha associato a quella destinazione, dice quindi a PE1 che è un router MPLS.\newline
\textit{Ricapitolando}: PE2 conosce la destinazione attraverso CE3, la annuncia a PE1 associando una etichetta; dopodichè PE1 può annunciare la destinazione a CE1 in modo che ogni host collegato a CE1 possa essere a conoscenza della destinazione.